\iffalse\documentclass{article}\fi
\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{sbc-template}
\usepackage{comment}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{multirow}

\graphicspath{ {./images/} }

\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={170mm,257mm},
 left=20mm,
 top=20mm,
 }
 
 \renewcommand{\baselinestretch}{1.1} 
 \setlength{\parskip}{0.4em}

\title{Trabalho Prático Final \\
    \large Avaliação do Consumo de Cerveja em São Paulo \\
    \vspace{0.5cm}
}


\author{Felipe Augusto Lima Reis\inst{1}}
\address{PUC Minas - Pontifícia Universidade Católica de Minas Gerais \\
  \footnotesize Descoberta de Conhecimento em Banco de Dados e Mineração de Dados
  \vspace{-0.4cm}
  \email{falreis@sga.pucminas.br} 
}

\date{}

\newcommand{\noindentspace}{\vspace{0.25cm} \noindent}

\begin{document}

\maketitle

%\small

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introdução} \label{sec:introducao}

Este trabalho tem como objetivo aplicar técnicas de mineração e descoberta de conhecimento em uma base de dados de consumo de cerveja na cidade de São Paulo. Este trabalho busca identificar padrões de consumo e influência de fatores climáticos (temperatura, precipitação), dia da semana, períodos do mês, feriados, entre outros. As técnicas aplicadas buscam prever e classificar a consumação, confirmar de hipóteses e adquirir novos conhecimentos.

O presente trabalho está dividido nas seguintes seções: a Seção \ref{sec:base_dados} contém informações detalhadas sobre a base de dados original; a Seção \ref{sec:materiais_metodos} contém informações sobre os métodos utilizados, ferramentas, processos de transformação e limpeza de dados; a Seção \ref{ssec:premissas_hipoteses} contém as premissas para realização do trabalho e as hipóteses levantadas; a Seção \ref{sec:resultados} mostra os conhecimentos extraídos da base; a Seção \ref{sec:discussao} avalia as hipóteses previamente criadas e apresenta novas hipóteses com bases nos conhecimentos obtidos; e, por fim, a Seção \ref{sec:conclusao} contém as considerações finais sobre o trabalho e os resultados obtidos.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Base de Dados} \label{sec:base_dados}

A base de dados utilizada na confecção desse trabalho é chamada de ``Beer Consumption - Sao Paulo'' \cite{BeerConsumption:2018}, obtida por meio da plataforma Kaggle \cite{Kaggle:2018}.

Segundo os criadores da base, os dados foram coletados na cidade de São Paulo, em um região próxima a universidades \cite{BeerConsumption:2018}. No local, acontecem festas com estudantes, em geral, com idades entre 18 e 28 anos \cite{BeerConsumption:2018}. Os dados foram coletados em um período de tempo de 365 dias e contém, originalmente, os atributos descritos na Tabela \ref{table:atributos_originais}:

\vspace{-0.1cm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{table}[!h]
  \scriptsize
  \begin{center}
  \begin{tabular}{{l}{l}{l}}
  \hline \textbf{Nome Atributo} & \textbf{Tipo de Atributo} & \textbf{Descrição} \\
  \hline Data & Data & Data do registro \\
  Temperatura Media (C) & Número Real & Temperatura média registrada \\
  Temperatura Miníma (C) & Número Real & Temperatura mínima registrada \\
  Temperatura Máxima (C) & Número Real & Temperatura máxima registrada \\
  Precipitação (mm) & Número Real & Precipitação registrada \\
  Final de Semana & Boolean & Indicador se a data corresponde a sábado ou domingo \\
  Consumo de cerveja (litros) & Número Real & Consumo total de cerveja na região \\
  \hline
  \end{tabular}
  \caption{Atributos originais da base de dados}
  \label{table:atributos_originais}
  \end{center}
\end{table}

\vspace{-0.2cm}
Conforme mostrado na Tabela \ref{table:atributos_originais}, a base de dados contém apenas informações sobre o consumo de cerveja e informações climáticas. Para que tenhamos melhor conhecimento dos dados, foi gerado um histograma do consumo de cerveja, conforme Figura \ref{fig:histograma_consumo}. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{histograma_integral.png}
  \caption{Histograma do consumo de cerveja}
  \label{fig:histograma_consumo}
\end{figure}

Podemos observar, pela análise do histograma da Figura \ref{fig:histograma_consumo}, que o consumo de cerveja segue uma distribuição semelhante à Normal. Esses dados serão utilizados para extração de conhecimento e escolha das técnicas a serem utilizadas.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Materiais e Métodos} \label{sec:materiais_metodos}

%---------------------------------------------------
\subsection{Ferramentas de Desenvolvimento} \label{ssec:ferrramentas_dev}

Para desenvolvimento desse trabalho foi utilizada a ferramenta de \textit{data science} RapidMiner \cite{RapidMiner:2018}. Também foi utilizada o software de processamento de planilhas LibreOffice Calc \cite{LibreOffice:2018}, para tratamento inicial do arquivo de dados. O software RapidMiner foi utilizado para transformações e limpeza de dados e também para execução dos métodos de predição, classificação e criação de clusters.

%---------------------------------------------------
\subsection{Métodos de Geração de \textit{Clusters}} \label{ssec:metodos_cluster}

Um método de particionamento e/ou geração de \textit{clusters} divide um conjunto de $n$ objetos, em $k$ partições, onde cada partição representa um \textit{cluster} e $k \leq n$ \cite{Theeramunkong:2012}. Alguns métodos de geração de partições, como o \textit{k-Means}, precisam da definição inicial da quantidade de \textit{clusters} $k$ antes do início do processo \cite{Theeramunkong:2012}. Outros métodos, como o \textit{x-Means}, calculam o melhor número de \textit{clusters} automaticamente.

O método \textit{k-Means} é uma técnica de clusterização que procura particionar um conjunto de dados em $k$ grupos, onde cada observação pertence ao grupo mais próximo da média \cite{Theeramunkong:2012}. Nesse algoritmo, o atributo $k$ corresponde a quantidade de centroides que serão criados e auxiliarão no processo de encontrar similaridade entre os grupos \cite{Nogare:2015}.

No \textit{k-Means}, o processo inicia-se com $k$ pontos aleatórios iniciais. Em seguida, na primeira iteração, o algoritmo calcula a distância média de todos os outros pontos vinculados ao centroide \cite{Nogare:2015}. Por fim, o algoritmo muda a posição do centroide para a distância média entre todos os pontos vinculados ao centroide anterior \cite{Nogare:2015}. O algoritmo continua a execução em \textit{loop}, recalculando os centroides para todos os pontos \cite{Nogare:2015}. A execução termina quando nenhum ponto muda mais de centroide \cite{Nogare:2015}.

O algoritmo de clusterização \textit{x-Means} é uma variação do \textit{k-Means} que não necessita da escolha prévia do número de \textit{clusters}. Ele realiza subdivisões repetidamente até que um critério prévio seja atingido \cite{XMeans:2000}, definindo o melhor número de partições. Os critérios mais utilizados para otimização do número de \textit{clusters} são o Critério de Informação Akaike ou o Critério de Informação Bayesiano \cite{XMeans:2000}.

%---------------------------------------------------
\subsection{Métodos de Predição} \label{ssec:metodos_predicao}

Essa seção contém o detalhamento dos métodos de predição e classificação usados no trabalho.

%---------------------------------------------------
\subsubsection{Árvores de Decisão}

As árvores de decisão são ferramentas de suporte a decisão em formato de grafo não direcionado, usadas para predição de classes de um evento, baseado nas propriedades observadas \cite{Theeramunkong:2012}. São comumente usadas em análises de decisões nas áreas em pesquisa operacional, \textit{machine learning} e \textit{data mining} \cite{Theeramunkong:2012}. São classificadas como modelos preditivos que mapeiam as observações de um evento em conclusões acerca do valor esperado \cite{Theeramunkong:2012}. 

Segundo \cite{Theeramunkong:2012}, de forma geral, as árvores de decisão são constituídas dos seguintes componentes: 

\vspace{-0.2cm}
\begin{enumerate}
 \setlength\itemsep{0.2em}
 \item Saídas dos preditores $\rightarrow$ nós-folha, que correspondem às predições realizadas;
 \item Nós de critérios de decisão $\rightarrow$ correspondem aos nós que possibilitam a decisão sobre qual caminho percorrer na árvore;
 \item Ramificações de decisão $\rightarrow$ correspondem às decisões tomadas, os caminhos percorridos pela árvore.
\end{enumerate}
\vspace{-0.2cm}

O processo de classificação é realizado por meio de testes sobre um conjunto de atributos do problema e cada ramificação corresponde a uam saída do teste, indicando o caminho a ser seguido no processo. Após percorrer a sequência de ramificações, chega-se a um nó-folha, correspondente ao classificador da árvore de decisão \cite{Theeramunkong:2012}.

%---------------------------------------------------
\subsubsection{\textit{Gradient Boosted Trees}}

A técnica \textit{Gradient Boosted Trees} (GBT) é um tipo de método \textit{ensemble} para classificação ou regressão. Corresponde a generalização do método \textit{Tree Boosting}. Seu objetivo é atualizar gradualmente as estimativas, melhorando as árvores geradas, utilizando um método de regressão não linear \cite{GradientBoostTrees:2019}. Ele aplica algoritmos de classificação fracos, mudando os dados de forma incremental e melhorando aos poucos os resultados. A medida em que os métodos GBT aumentam sua precisão, tornam-se mais lentos e mais difíceis de serem interpretados \cite{GradientBoostTrees:2019}. 

%---------------------------------------------------
\subsubsection{Modelo Linear Generalizado}

O modelo linear generalizado corresponde a uma generalização do método de regressão linear \cite{GeneralizedLinearModels:2008}, propostas por Nelder e Wedderburn em 1972 \cite{Nelder:1972}. O método consiste em uma regressão linear ponderada iterativa que pode ser utilizado para obter a verossimilhança máxima de parâmetros com observações distribuídas de acordo com uma família exponencial e efeitos sistemáticos que podem ser adequados a uma transformação. A generalização é feita sobre um preditor linear $\eta_i = \beta_0 + \beta_1 x_{1i} + ... + \beta_p x_{pi}$, uma função de ligação $g(\mu_i)=\eta_i$ e uma função de variância $var(Y_i)=\phi V(\mu)$, onde o parâmetro de dispersão $\phi$ é uma constante\cite{GeneralizedLinearModels:2008}. Essa estrutura permite que o preditor linear seja relacionado a variável dependente (ou função de distribuição) via uma função de ligação, possibilitando que a magnitude da variância de cada medida seja o valor predito \cite{GeneralizedLinearModels:2008}.
 %A generalização foi aplicada a quatro diferentes distribuições: Normal, Binominal, Poisson e Gamma \cite{Nelder:1972}.

%---------------------------------------------------
\subsubsection{\textit{Naive Bayes}}

A família de classificadores probabilísticos, com base no teorema de Bayes \cite{Kirk:2014}, são conhecidos como métodos \textit{Naive Bayes}.  Esses classificadores são altamente escaláveis, requerendo um número linear de variáveis (características) em um problema de aprendizado \cite{Kirk:2014}. O modelo de solução de problemas \textit{Naive Bayes} é um modelo de probabilidade condicional, onde a nova probabilidade de um evento é calculada a partir de uma probabilidade a priori, multiplicado pela probabilidade atual e dividido pelo número de evidências, como representado na Equação \ref{eq:bayes}.

\begin{equation}
 \scriptsize
 Prob. posterior = \frac{prob. priori \times probabilidade}{evidencia}
 \label{eq:bayes}
\end{equation}

Esse método tem como benefício a possibilidade de adequação da predição com base em uma probabilidade inicial, de modo que o resultado fique mais próximo ao esperado.

%---------------------------------------------------
\subsubsection{\textit{Random Forest}}

\textit{Random Forest} ou ``Floresta Aleatória de Decisão'' é um método de classificação ou regressão que realiza a combinação de múltiplas árvores de decisão \cite{Theeramunkong:2012}. Essa estratégia é classificada como um tipo de método \textit{ensemble}, no qual são utilizados múltiplas árvores, que votam com um mesmo peso \cite{Theeramunkong:2012}. O resultado da predição é obtido com base na maioria de votos \cite{Theeramunkong:2012}. 

%---------------------------------------------------
\subsubsection{Redes Neurais Artificiais}

As redes neurais artificiais (RNA) consistem em um conjunto de unidades de entradas/saídas e sua conexão, com pesos ponderados \cite{Theeramunkong:2012}. Durante a fase de treinamento, a rede ajusta gradualmente seus pesos, de modo que consiga obter a melhor conjunto de valores para predição de classes das entradas \cite{Theeramunkong:2012}. Apesar das dificuldades de interpretação das predições geradas, o que desfavorece o uso em aplicações de mineração de dados, as redes neurais apresentam como vantagem a tolerância a ruídos e o aprendizado de padrões não definidos pelo pesquisador \cite{Theeramunkong:2012}.

%---------------------------------------------------
\subsubsection{Regressão Logística}

A regressão logística é um tipo de regressão utilizada para predição de categorias, baseada em uma ou mais variáveis de predição \cite{LogisticRegression:2019}. As probabilidades que descrevem as possíveis saídas são modeladas em função das variáveis de explicação, usando uma função logística. A regressão mede o relacionamento entre uma variável categórica dependente e uma variável contínua independente, por meio da transformação de valores da variável dependente em pontuação de probabilidade \cite{LogisticRegression:2019}.

%---------------------------------------------------
\subsubsection{\textit{Support Vector Machines}}

\textit{Support Vector Machines} (SVMs) são métodos supervisionados para reconhecimento de padrões, classificação e regressão para dados lineares e não lineares \cite{Theeramunkong:2012}. Apesar do tempo necessário para treinamento em alguns cenários, os SVMs são métodos com alta acurácia e habilidade de reconhecimento de bordas complexas em problemas não lineares. Os modelos SVM dividem um conjunto de dados em classes, com a maior distância possível entre elas, chamada de distância de margem \cite{Theeramunkong:2012}. Buscam, então, otimizar a separação entre as classes, de modo a construir hiperplanos entre os grupos de conjunto de pontos. O nome ``vetor de suporte'' é dado para a reta que provê o equilíbrio entre os hiperplanos correspondente às classes. Considera-se que os pontos exercem uma força máxima na fronteira de decisão, ou vetor de suporte, que deve permanecer equilibrado.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Premissas e Hipóteses} \label{ssec:premissas_hipoteses}

%---------------------------------------------------
\subsection{Premissas} \label{ssec:premissas}

Para que o trabalho possa realizar descoberta de conhecimento a partir da base de dados é necessário supormos algumas premissas, uma vez que a existência de erros no processo de coleta ou no processamento dos dados pode levar a descoberta de padrões incorretos. Com isso, temos como premissas para realização desse trabalho:

%\vspace{-0.1cm}
\begin{enumerate}
 \item Os dados foram coletados com precisão, sem adotação de tratamento para modificação de registros;
 \item Os dados não foram manipulados artificialmente em caso de ausência de informação;
 \item Os dados não foram estimados;
 \item Não há erros no processo de coleta de dados e montagem da base;
 \item A base de dados e a pesquisa não possuem viés.
\end{enumerate}
%\vspace{-0.1cm}

%---------------------------------------------------
\subsection{Hipóteses} \label{ssec:hipoteses}

Antes da execução dos métodos de descoberta do conhecimento foram levantadas algumas hipóteses a respeito das variáveis que poderiam influenciar e caracterizar o consumo de cerveja. As hipóteses levantadas para o problema foram:

%\vspace{-0.1cm}
\begin{enumerate}
 \item Existe influência da temperatura média, máxima e mínima?
 \item Existe influência da precipitação?
 \item Existe influência do dia da semana?
 \item Nos feriados há aumento do consumo de cerveja?
 \item Existe algum período no mês onde há maior consumo de cerveja? Por exemplo, nos intervalos de dias 1-10 ou 11-20 ou 20-31?
 \item Nos períodos letivos, de março a junho e agosto a novembro, o consumo de cerveja médio é superior ou inferior ao demais meses?
\end{enumerate}
%\vspace{-0.1cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Métodos Aplicados} \label{sec:metodos_aplicados}

Os métodos utilizados para limpeza de dados e transformação de variáveis, antes da aplicação de mecanismos de classificação estão descritas nas subseções abaixo.

%---------------------------------------------------
\subsection{Remoção de \textit{Outliers}} \label{ssec:remocao_outlier}

Para tratamento de dados significativamente diferentes ou inconsistentes dos demais foi utilizada a técnica de remoção de \textit{outliers}. O método utilizado descartou os valores mais distintos do conjunto, no total de 1\% dos pontos (4 registros). A remoção dessa quantidade de pontos foi sugerida pelo software RapidMiner.

%---------------------------------------------------
\subsection{Transformações de Dados e Enriquecimento da Base} \label{ssec:transformacao_dados}

Para a etapa de transformação de dados e enriquecimento da base foram geradas novos atributos. Esse processo tem como objetivo promover discretização de informações, agrupamento de dados semelhantes e criação de novas variáveis que possam ser úteis na avaliação das hipóteses definidas na Seção \ref{ssec:hipoteses}. Alguns atributos também tiveram seu tipo de dado alterado para categórico, para melhor adequação aos métodos utilizados. Os atributos gerados no processo de transformação de dados estão disponíveis na Tabela \ref{table:atributos_novos}.

\vspace{-0.2cm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{table}[h]
  \scriptsize
  \begin{tabularx}{\textwidth}{p{0.7in} c X X} %{p{0.7in} c p{2.8in} X}
  \hline \textbf{Atributo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Descrição} & \textbf{Justificativa} \\
  
  \hline Feriado & Boolean & Indicação de feriado & Avaliação da influência de feriados no consumo de cerveja. \\
  
  \hline Sexta ou Sábado & Boolean & Indicação do dia da semana corresponder a sexta-feira ou sábado & Avaliação de aumento do consumo de cerveja nos sábados ou domingos. \\
  
  \hline Tipo Data & String & Indicação se a data corresponde ao ``Início do Mês (1-10)'', ``Meio do Mês (11-20)'' ou ``Fim do Mês (21-31)''. & Avaliação se em algum período do mês há maior consumo de cerveja que em outros (devido ao pagamento do salário, por exemplo). \\
  
  \hline Tipo Precipitação & String & Discretização da quantidade de precipitação. Desenvolvido seguindo a classificação do artigo \cite{Chuva:2012}. & Avaliação da influência de precipitação no consumo de cerveja. \\ %Divide-se nos seguintes conjuntos: Dia Seco: P \textless 2,2; Chuva muito fraca: 2,2 ≤ P \textless 4,2; Chuva fraca: 4,2 ≤ P \textless 8,4; Chuva Moderada: 8,4 ≤ P \textless 18,6; Chuva Forte: 18,6 ≤ P \textless 55,3; Chuva Muito Forte: ≥ 55,3. 
  
  \hline Período Letivo & Boolean & Avalia se a data do registro corresponde a um período letivo (março-junho ou agosto-novembro). & Avaliação do consumo de cerveja no período letivo e fora do período letivo. \\
  
  \hline Nome do Dia da Semana & String & Descritivo corresponde ao nome do dia da semana & Somente descritivo do nome do dia da semana. \\
  
  \hline
  \end{tabularx}
  \caption{Atributos gerados a partir da transformação de dados}
  \label{table:atributos_novos}
\end{table}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Resultados} \label{sec:resultados}

%---------------------------------------------------
\subsection{Influência das Variáveis e Análise de \textit{Clusters}} \label{ssec:analise_clusters_influencia_var}

Esta seção contém a análise de \textit{clusters} (ou grupos) e análise de influência das variáveis no problema. A seção também avalia também as hipóteses desenvolvidas e listadas na Seção \ref{ssec:hipoteses}.

%---------------------------------------------------
\subsubsection{Influência das Variáveis} \label{sssec:influencia_atributos}

A influência das variáveis é exibida pelo RapidMiner com base nos critérios de correlação (\textit{correlation}) entre os atributos e a variável-alvo (consumo de cerveja), estabilidade (\textit{stability}), a medida do quanto a coluna se assemelha a uma coluna do tipo ID (\textit{ID-ness}) e o percentual de registros inexistentes (\textit{missing values}). Os principais atributos diretamente relacionados ao consumo de cerveja estão disponíveis na Figura \ref{fig:influencia_atributos}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.6\linewidth]{best_columns.png}
  \caption{Principais atributos que influenciam na predição do consumo de cerveja.}
  \label{fig:influencia_atributos}
\end{figure}

Podemos ver, pelos resultados obtidos, que as variáveis que mais influenciam no consumo de cerveja são a Temperatura Máxima, a Temperatura Média e o Indicador de Fim de Semana. Podemos associar diretamente as temperaturas máxima e média, uma vez que elas correspondem a uma mesma grandeza (temperatura). Desse modo, podemos afirmar que o indicador de final de semana e a temperatura são as variáveis que mais influenciam no consumo de cerveja. Outros atributos como a precipitação pouco influenciam na quantidade de venda da bebida. Devemos lembrar ainda que o número de dias sem chuva é muito superior ao número de dias chuvosos, o que pode dificultar a descoberta de padrões. Além disso, foi possível verificar que chuvas muito fortes são eventos atípicos e podem considerados \textit{outliers}.

%---------------------------------------------------
\subsubsection{\textit{Clusters}} \label{ssec:clusters}

A análise de \textit{clusters} possibilita a identificação de variáveis correlacionadas e grupos ou perfis entre as variáveis. O método utilizado para geração dos \textit{clusters} foi o \textit{x-Means}, descrito na Seção \ref{ssec:metodos_cluster}. O algoritmo buscou gerar \textit{clusters} com baixa distância interna e alta distância externa. O melhor grupo obtido contém os atributos ``Temperatura Máxima (C)'' e ``Indicador de Final de Semana''. Foram obtidos 4 \textit{clusters}, utilizando como métrica a Distância Euclidiana,  conforme mostrado na Figura \ref{fig:clusters_results}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.55\linewidth]{cluster_summary.png}
  \caption{Resultado do processo de clusterização usando algoritmo \textit{x-means}}
  \label{fig:clusters_results}
\end{figure}

Com base na Figura \ref{fig:clusters_results}, podemos ver que o \textit{Cluster} 3 possui a menor distância média entre itens do conjunto. O \textit{Cluster} 1, por sua vez, possui a maior distância média. No entanto, podemos ver que as distâncias de ambos não são muito diferentes, o que indicam que os grupos estão bem concisos. A distância média entre todos os elementos dos \textit{clusters} é 0.352. É importante dizer também que o número de elementos em cada \textit{cluster} varia consideravelmente, onde o \textit{Cluster} 3 possui 4,29 vezes o número de elementos do \textit{Cluster} 1. 

A partir dos \textit{clusters} gerados é possível ver representações gráficas, como as disponíveis na Figura \ref{fig:cluster_centroide}. A Figura \ref{sfig:centroid_graph} exibe o gráfico de centroide dos \textit{clusters}, enquanto a Figura \ref{sfig:centroid_table} detalha, em forma de tabela, a mesma informação. Podemos ver, pelo gráfico, que centroides são distintos e as retas geradas apresentam inclinação  divergente, indicando que os grupos estão bem separados.

\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{0.55\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.95\linewidth]{cluster_centroid_graph.png}
  \caption{Centroide - Gráfico.}
  \label{sfig:centroid_graph}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.95\linewidth]{cluster_centroid_table.png}
  \caption{Centroide - Tabela.}
  \label{sfig:centroid_table}
\end{subfigure}
\caption{Centroide para os clusters gerados}
\label{fig:cluster_centroide}
\end{figure}

Outras abordagens para visualização dos \textit{clusters}, podem ser obtidas com a visualização do gráfico de dispersão e do mapa de calor, que avalia as variáveis mais importantes, exibidos na Figura \ref{fig:scatter_heatmap}. A Figura \ref{sfig:cluster_scatter} exibe a correlação entre os \textit{clusters}, gerando um gráfico de dispersão. Devido às transformações utilizadas para plotagem do gráfico, os \textit{clusters} foram separados em duas linhas paralelas, a fim de permitir a melhor visualização dos grupos. A Figura \ref{sfig:cluster_heatmap} mostra o impacto de cada uma das variáveis em cada um dos \textit{clusters}.

\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{0.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.95\linewidth]{cluster_scatter.png}
  \caption{Gráfico de Dispersão.}
  \label{sfig:cluster_scatter}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.6\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.95\linewidth]{cluster_heatmap.png}
  \caption{Mapas de calor (\textit{heatmaps}).}
  \label{sfig:cluster_heatmap}
\end{subfigure} 
\caption{Gráficos de Dispersão e Mapa de Calor para Consumo de Cerveja}
\label{fig:scatter_heatmap}
\end{figure}

Por fim, podemos estudar a Árvore de Decisão utilizada para criação dos \textit{clusters}. A árvore gerada está disponível na Figura \ref{fig:cluster_tree}. Conforme podemos observar, os valores foram normalizados para geração dos grupos.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.4\linewidth]{cluster_tree.png}
  \caption{Árvore de Decisão para os \textit{clusters} gerados.}
  \label{fig:cluster_tree}
\end{figure}

%---------------------------------------------------
\subsection{Preditores e Classificadores} \label{ssec:preditores_classificadores}

Esta seção detalhas os preditores e os classificadores criados para estimar e classificar (baixo/alto) o consumo de cerveja, com base nos variáveis estudadas. %A seção destaca o resultado do melhores preditores e classificadores encontrados, comparando-os a outros classificadores anteriormente criados.

%---------------------------------------------------
\subsubsection{Predição} \label{sssec:predicao}

A predição consiste na aquisição de conhecimento a partir de um padrão do conjunto de dados, de modo a estimar uma determinada característica - no caso, o consumo de cerveja.

Em um primeiro momento, a fim de avaliar o melhor desempenho possível, foram feitas predições usando todos os atributos disponíveis na base de dados (incluindo transformações e melhoramentos). Com todo o conjunto de atributos, os métodos puderam avaliar todas as características a fim de prever com maior precisão. Os resultados obtidos, em função do erro relativo, estão disponíveis na Tabela \ref{table:prediction_table_all}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{prediction_table_all.png}
  \caption{Resumo da predição, usando todos os atributos da base de dados.}
  \label{table:prediction_table_all}
\end{table}

A Tabela \ref{table:prediction_table_all} permite perceber que o melhor resultado foi obtido pelo método \textit{Generalized Linear Model} (Modelo Linear Generalizado). Em seguida, os melhores métodos foram as técnicas \textit{Gradient Boosted Trees} e \textit{Deep Learning}. Percebe-se, que a técnica de \textit{Deep Learning} teve o menor desvio padrão. Observa-se, também, que o método \textit{Gradient Boosted Trees} teve tempo consideravelmente superior aos demais métodos, sendo 5,25 vezes pior que o algoritmo mais rápido: a Árvore de Decisão.

A fim de avaliar os resultados que podem ser obtidos usando apenas as principais variáveis relacionadas ao problema, foram feitos novos testes, gerando preditores somente com base na Temperatura Máxima e no Indicador de Final de Semana. Os resultados obtidos estão disponíveis na Tabela \ref{table:prediction_table_tmaxfs}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{prediction_table_tmaxfs.png}
  \caption{Resumo da predição, usando apenas Temperatura Máxima e Indicador de Final de Semana.}
  \label{table:prediction_table_tmaxfs}
\end{table}

Podemos observar pela Tabela \ref{table:prediction_table_tmaxfs}, que os resultados obtidos utilizando somente os atributos mais significativos foram semelhantes ao modelo gerado usando todos os atributos disponíveis. Esse comportamento indica alto grau de dependência dos atributos avaliados. Além disso, podemos destacar que o tempo para processamento dos experimentos foi 78\% inferior que o primeiro teste. 

Com base nos preditores encontrados, podemos concluir que somente as informações relativas a Temperatura Média e o Indicador do Final de Semana são suficientes para estimar o consumo de cerveja na base de dados. Além disso, o uso de somente duas variáveis permite que donos de bares e restaurantes possam prever o consumo em seus estabelecimentos com maior facilidade. 

Dentre os métodos utilizados para predição, método de Árvore de Decisão, devido a sua clareza e simplicidade, pode ser utilizado como base para estimativa de consumo pelos comerciantes, apesar dos resultados inferiores aos demais métodos. A árvore de decisão utilizada para predição de consumo de cerveja está disponível na Figura \ref{fig:tree_consumo_cerveja}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{prediction_tree.png}
  \caption{Árvore de Decisão para consumo de cerveja.}
  \label{fig:tree_consumo_cerveja}
\end{figure}

Conforme podemos verificar na Figura \ref{fig:tree_consumo_cerveja}, os resultados exibem o consumo total no conjunto de bares e restaurantes. No entanto, é possível adaptar os resultados para que os mesmos sejam adequados a cada um dos estabelecimentos, de acordo com a demanda.

%---------------------------------------------------
\subsubsection{Classificação} \label{sssec:classificacao}

Para a tarefa de classificação foi realizada uma discretização do consumo de cerveja em duas classes: Consumo Baixo e Consumo Alto. A escolha do número de classes foi feita de modo a possibilitar uma rápida estimativa por parte dos bares e restaurantes. Para separação dos conjuntos, optou-se pela divisão de classes com base na distribuição, de modo que o quantidade de registros em cada classe fosse igual.

Na tarefa de classificação, em um primeiro momento, foi buscada a avaliação da influência do período letivo sobre o consumo de cerveja. Para isso, a base de dados foi dividida em período letivo e não letivo. Essa medida busca avaliar o impacto do consumo de cerveja por estudantes sobre o consumo total da região, conforme hipótese levantada na Seção \ref{ssec:hipoteses}.

Além de buscar avaliar o consumo dos estudantes, os primeiros classificadores buscaram também avaliar a influência da Temperatura Média, a fim de verificar possíveis ganhos com a adição dessa informação. Foram, então, geradas 3 variações de testes, com os atributos:

\vspace{-0.1cm}
\begin{enumerate}
 \item Temperatura Máxima + Fim de Semana
 \item Temperatura Máxima + Temperatura Média + Fim de Semana 
 \item Todos os atributos
\end{enumerate}
\vspace{-0.1cm}

Os testes ainda foram divididos em período letivo, não letivo e integral (período letivo + não letivo). A precisão obtida pelos métodos está disponível na Tabela \ref{table:periodo_letivo}.

\vspace{-0.1cm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{table}[h]
  \scriptsize
  \centering
  \begin{tabularx}{0.92\textwidth}{l c c c c c c c c c c c c} 
  \hline 
    \multirow{2}{*}{\textbf{Método}} & 
    \multicolumn{3}{c}{\textbf{Temp. Max + Fim Semana}} & 
    \multicolumn{3}{c}{\textbf{T. Max + T. Med. + Fim Sem.}} & 
    \multicolumn{3}{c}{\textbf{Todos os atributos}} 
  \\
    \textbf{} & 
    \textbf{Letivo} & \textbf{Não Letivo} & \textbf{Integral} & %\textbf{T4} & 
    \textbf{Letivo} & \textbf{Não Letivo} & \textbf{Integral} & %\textbf{T4} & 
    \textbf{Letivo} & \textbf{Não Letivo} & \textbf{Integral} & %\textbf{T4} 
  \\
  \hline
  \textit{Naive Bayes} & 
  0,827 & 0,790 & 0,843 &
  0,784 & 0,819 & 0,797 &
  0,729 & 0,829 & 0,770  
  \\
  \textit{Generalized Linear Model} & 
  0,827 & 0,886 & 0,835 & 
  0,812 & 0,852 & 0,854 & 
  0,840 & 0,886 & 0,833
  \\
  \textit{Logistic Regression} & 
  0,827 & 0,886 & 0,835 & 
  0,812 & 0,886 & 0,852 & 
  0,796 & 0,854 & 0,873 
  \\
  \textit{Deep Learning} & 
  0,856 & 0,852 & 0,815 & 
  0,842 & 0,795 & 0,835 & 
  0,786 & 0,743 & 0,863
  \\
  \textit{Decision Tree} & 
  0,798 & 0,762 & 0,787 & 
  0,798 & 0,762 & 0,787 & 
  0,798 & 0,652 & 0,787
  \\
  \textit{Random Forest} & 
  0,842 & 0,762 & 0,815 & 
  0,826 & 0,819 & 0,818 & 
  0,826 & 0,795 & 0,815 
  \\
  \textit{Gradient Boosted Trees} & 
  0,768 & 0,852 & 0,827 & 
  0,725 & 0,857 & 0,865 & 
  0,743 & 0,710 & 0,852 
  \\
  \textit{Support Vector Machine} & 
  0,812 & 0,790 & 0,845 & 
  0,769 & 0,790 & 0,835 & 
  0,800 & 0,829 & 0,884 
  \\
  \hline
  \multicolumn{1}{r}{\textbf{Média}} & 
  0,820 & 0,823 & 0,825 & 
  0,796 & 0,823 & 0,831 & 
  0,789 & 0,787 & \textbf{0,835} 
  \\  
  \hline
  \end{tabularx}
  \caption{Precisão dos métodos e comparação da influência do Período Letivo e da Temperatura Média sobre os classificadores}
  \label{table:periodo_letivo}
\end{table}

Podemos observar, pela Tabela \ref{table:periodo_letivo}, que não houve diferença significativa entre os resultados obtidos no período letivo em comparação com o período sem aulas. Houve mudança, no entanto, nas árvores de decisão, indicando padrões diferentes de informação. Podemos avaliar ainda, que o melhor resultado médio dos classificadores foi obtido para o conjunto integral. Em relação a variável Temperatura Média não foram encontradas evidências de ganhos consideráveis com a adição desse atributo no modelo.

Ainda é importante destacar que os resultados obtidos pelos classificadores são inferiores aos resultados obtidos pelos preditores. Isso indica que as classes não são facilmente separáveis e classificações realizadas próximas ao limite entre as duas classes facilmente podem resultar em erros.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Discussão} \label{sec:discussao}

A presente seção tem como objetivo discutir as hipóteses listadas na Seção \ref{ssec:hipoteses}, com base nos resultados gerados pelos preditores e classificadores. Também serão discutidas novas hipóteses, que poderão ser utilizadas em trabalhos futuros.

%---------------------------------------------------
\subsection{Avaliação de Hipóteses} \label{ssec:avaliacao_hipoteses}

\noindentspace
\textit{Existe influência da temperatura média, máxima e mínima?}

De acordo com a avaliação de variáveis descrita na Seção \ref{ssec:analise_clusters_influencia_var}, as temperaturas influenciam diretamente no consumo de cerveja. Podemos verificar que a temperatura máxima tem a maior influência sobre o consumo de cerveja no local onde foram coletados os dados.

\noindentspace
\textit{Existe influência da precipitação?}

Sim, existe influência da precipitação porém é bem limitada e não constitui em um fator importante para previsão de consumo. Somente situações atípicas, como chuvas fortes influenciam no consumo consideravelmente. Devido a baixa ocorrência dessas situações, registros de fortes chuvas foram classificados automaticamente como \textit{outliers}.

\noindentspace
\textit{Existe influência do dia da semana?}

Parcialmente. Foi verificado que existe influência dos finais de semana sobre o consumo de cerveja, conforme esperado. Porém não foi identificado nenhum dia útil com consumo superior aos demais dias, nem qualquer padrão de consumo para dias específicos.

\noindentspace
\textit{Nos feriados há aumento do consumo de cerveja?}

Não foi constatada nenhuma influência dos feriados sobre o consumo de cerveja. Esse fato pode ter relação com o local onde foi feita a coleta de dados. Em regiões turísticas, esse número pode ser consideravelmente diferente.

\noindentspace
\textit{Existe algum período no mês onde há maior consumo de cerveja? Por exemplo, nos intervalos de dias 1-10 ou 11-20 ou 20-31?}

Não. Não foi constatada influência do período do mês sobre o consumo. Não foi observado menor consumo de cerveja no final do mês, quando supunha-se que um número maior de pessoas gastariam menos em bares e restaurantes.

\noindentspace
\textit{Nos períodos letivos, de março a junho e agosto a novembro, o consumo de cerveja médio é superior ou inferior ao demais meses?}

Foi constatada influência no consumo, quando comparado os períodos letivos aos períodos de férias, conforme mostrado nos histogramas da Figura \ref{fig:histograma_letivo}. Os classificadores, no entanto, não apresentaram ganhos significativos que justificassem a separação dos conjuntos para predição. No entanto, essa medida pode ser adotada para locais onde a influência seja mais significativa, como em regiões turísticas.

Percebemos, na Figura \ref{fig:histograma_letivo}, maior consumo nos meses de férias em relação aos meses letivos. Essa constatação é contrária ao esperado. Com as férias, esperava-se a diminuição do público jovem de 18 a 28 anos, que frequentam as faculdades da região, conforme indicado na Seção \ref{sec:base_dados}. No entanto, devemos lembrar que a maior parte dos registros de férias ocorre nos meses mais quentes do ano. Com isso, são necessários novos estudos a fim de avaliar se a principal influência corresponde à temperatura ou ao período de férias. Também seriam necessários dados mais detalhados e enriquecimento da base de modo a prever a influência do período letivo com mais precisão.

\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.95\linewidth]{histograma_letivo.png}
  \caption{Histograma período letivo.}
  \label{sfig:histograma_letivo}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.95\linewidth]{histograma_nao_letivo.png}
  \caption{Histograma período não letivo (férias).}
  \label{sfig:histograma_nao_letivo}
\end{subfigure}
\caption{Gráficos de Dispersão para Consumo de Cerveja.}
\label{fig:histograma_letivo}
\end{figure}


%---------------------------------------------------
\subsection{Novas Hipóteses para Trabalhos Futuros} \label{ssec:novas_hipoteses}

Com base nos resultados obtidos nesse trabalho, podemos verificar que houve influência da temperatura e dos finais de semana sobre o consumo de cerveja. Esses resultados possibilitam a criação de novas hipóteses, que devem ser estudadas em um trabalho futuro.

\noindentspace
\textit{Qual a diferença de consumo de cerveja no verão em relação ao inverno?}

Devido à temperatura influenciar no consumo de cerveja, podemos avaliar o consumo no verão e compará-lo ao inverno, para que possamos estimar com maior precisão o consumo ao longo do ano. Talvez seja interessante dividir a base em dois períodos, para maior precisão das estimativas.

\noindentspace
\textit{A diminuição no consumo de cerveja, devido a temperatura, aumenta o consumo de outras bebidas alcoólicas?}

Devido a correlação entre o consumo e a temperatura, podemos imaginar a substituição de cerveja, uma bebida tomada gelada, por outras bebidas ``quentes'', como o vinho. Com auxílio de outras bases de dados, podemos avaliar esse padrão de consumo.

\noindentspace
\textit{A diminuição no consumo de cerveja devido a temperatura implica em menor número de clientes em bares e restaurantes?}

Um trabalho futuro pode tentar correlacionar a temperatura e o número de clientes em bares e restaurantes, uma vez que houve diminuição do consumo de cerveja. Esta hipóteses pode ser trabalhada junto à anterior, referente a substituição de bedidas alcoólicas no inverno.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusão} \label{sec:conclusao}

O presente trabalho buscou avaliar a influência de diversos fatores no consumo de cerveja na cidade de São Paulo. Devido ao tamanho da cidade, podemos indicar que os registros identificam uma microrregião na cidade, apesar da localização não ter sido divulgada pelos criadores da base de dados no Kaggle. No entanto, pudemos identificar diversos padrões de consumo e a influência principal de dois fatores: Temperatura e Final de Semana.

Os resultados obtidos confirmam conhecimentos empíricos que indicam aumento de consumo em épocas quentes e fins de semana. No entanto, outros resultados obtidos contrariam hipóteses realizadas, como a baixa influência da precipitação sobre o consumo e a baixa influência do período do mês para consumo de cerveja. Esperava-se que em períodos chuvosos e nos finais de mês houvesse menor consumo de cerveja em relação a outros períodos, o que não pôde ser identificado.

É possível ainda concluir a inexistência de dias úteis preferidos para consumo de cerveja. Hipotetizava-se também um aumento de consumo nas sextas-feiras, porém essa característica não pôde ser observada nos testes realizados. Conforme indicado, somente fins de semana apresentam aumento considerável no consumo.

Por fim, o trabalho permitiu a criação de novas hipóteses a serem estudadas em trabalhos futuros, de modo a avaliar com mais clareza os fatores que mais influenciam no consumo e a possível substituição de bebidas em épocas de menor consumo de cerveja.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\footnotesize
\bibliography{relatorio} %% the .bib file without extension
\bibliographystyle{plain}

\end{document}
